\documentclass{beamer}
% Class options include: notes, handout, trans
%                        

% Theme for beamer presentation 
% Other themes include: beamerthemebars, beamerthemelined,beamerthemetree, beamerthemeplain
\usetheme{Copenhagen}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\def\spanishoptions{chile}
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{soul}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\definecolor{listinggray}{gray}{0.9}
\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\lstset{
backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,    
%   rulecolor=,
    language=[GNU]C++,
        basicstyle=\scriptsize,
        upquote=true,
        aboveskip={1.5\baselineskip},
        columns=fixed,
        showstringspaces=false,
        extendedchars=false,
        breaklines=true,
        prebreak = \raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}},
        frame=single,
        numbers=left,
        showtabs=false,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\ttfamily,
        keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
        commentstyle=\color[rgb]{0.026,0.112,0.095},
        stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
        numberstyle=\color[rgb]{0.205, 0.142, 0.73},
%        \lstdefinestyle{C++}{language=C++,style=numbers}?.
}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
%  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
  commentstyle=\color[rgb]{0.026,0.112,0.095},
  stringstyle=\color{red}
  }

\usefonttheme{professionalfonts}


\title[Introducción a la administración]{Introducción a la administración}
\subtitle{Tarea final - Análisis de caso de estudio}    % Enter your title between curly braces
\author[E. Regla]{Erik Regla}                 % Enter your name between curly braces
\institute[UTalca]{Universidad de Talca}      % Enter your institute name between curly braces
\date{\today}      % Enter the date or \today between curly braces

\begin{document}

% Creates title page of slide show using above information
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
\note{Talk for 30 minutes} % Add notes to yourself that will be displayed when typeset with the notes class option.

%% Creates table of contents slide incorporating all \section and \subsection commands.
%\begin{frame}
%  \tableofcontents
%\end{frame}

\section{Mision y visión}
\begin{frame}
\frametitle{Mision}
Posicionarse sólidamente como una empresa en la cual el enfoque se el cliente y trabajadores, de modo de no repetir los errores que cometen las otras empresas en las cuales ``el padre'' trabajó.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Visión}
Ser una empresa nueva, innovadora, referente en el rubro del aseo y ornato tanto para trabajadores como clientes, ofreciendo servicios de la mejor calidad y preocupada de sus trabajadores.
\end{frame}

\section{Análisis FODA}
\begin{frame}
\frametitle{Foda- Fortalezas}
\begin{itemize}
\item Existe motivación tanto de ``usted'' como de ``su padre'' para poder crear una empresa nueva en el rubro.
\item ``Su padre'' posee experiencia técnica previa en el área.
\item Existen intenciones de ``partir haciendo las cosas bien'' no dejando de lado la importancia del trabajador en la organización.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Foda- Debilidades}
\begin{itemize}
\item Si bien existe una persona con conocimiento técnico en el rubro, ninguna de las personas que compone la organización posee experiencia previa manejando este tipo de empresas.
\item Es una empresa nueva, aun se tiene que descubrir cuales son los problemas recurrentes.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Foda- Oportunidades}
\begin{itemize}
\item Al ser una empresa con vision de mejorar las condiciones laborales, encontrar gente dispuesta a unirse es una tarea ligeramente más fácil. Permite diferenciar el ambiente y condiciones de trabajo del resto de las empresas, al volverlo grato y agradable.
\item Es más fácil ``dar en el gusto'' al cliente, dado que al ser empresa nueva es fácil entregar una mayor sensación de ``importancia del cliente'' y satisfacción a este.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Foda- Amenazas}
\begin{itemize}
\item Al ser una empresa nueva y pequeña, podría no haber trabajo disponible de manera inmediata, dificultando el arranque.
\item La lealtad a la marca y la economía de escala presentes en las empresas más grandes puede dificultar la competencia en precios, creando una barrera de entrada importante para ``nosotros'' y una de salida fuerte para los potenciales clientes.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Objetivos`}
\begin{frame}
\frametitle{Objetivos}
\begin{itemize}
	\item Poseer clientes estables en un plazo de tres meses al momento de creación de la empresa. De ser posible tenerlos antes.
	\item Lograr que los trabajadores se sientan identificados con la empresa.
	\item Lograr que los clientes se sientan comparativamente más satisfechos con nuestro trabajo realizado que con el de otras empresas.
	\item Estabilizar los ingresos de la organización de modo de poder contratar mayor cantidad de personal y comenzar la expansión.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Estrategias a desarrollar}
\begin{frame}
\frametitle{Estrategias a desarrollar}
\begin{itemize}
	\item Generar una red de contactos entre los trabajadores como también con ex empleadores del personal de la organización para ver potenciales clientes.
	\item Realizar evaluaciones del estado de la organización constantemente. Solicitar ayuda a personal especializado (psicólogo) a modo de poder tener una evaluación certera y saber que les preocupa a nuestros trabajadores en su area de trabajo.
	\item Evaluar y vigilar el estado del arte de las empresas locales y de la competencia latente. Cambiar servicios en función de dicha evaluación de manera incremental. Realizar la evaluación y "mutación" de manera constante.
	\item Establecer políticas que favorezcan los ingresos y mantener un control de economía de escala para poder incrementar la utilidad al comienzo de la empresa. 
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Descripción de cada uno de los cargos}
\begin{frame}
\frametitle{Descripción de cada uno de los cargos}
\begin{itemize}
\item \textbf{Gerente general}: Encargado de tomar las decisiones estratégicas de la organización. Encargado de administrar ingresos y costos como también funciones de mercado, ventas y planificación estratégica.
\item \textbf{Supervisor de terreno}: La persona con mayor experiencia técnica. Encargada de controlar el trabajo realizado por los Maestros en terreno, para poder verificar la calidad del trabajo y el estatus de los trabajadores. Provee de información al gerente para poder tomar decisiones.
\item \textbf{Maestros}: Los que ejecutan el trabajo realizado por la empresa. Tienen que realizar el trabajo que previamente realizaba ``el padre''. 
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Planificación a un año de trabajo}
\begin{frame}
\frametitle{Planificación a un año de trabajo}
	...pendiente...
\end{frame}


\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\end{document}
