\documentclass[11pt]{utalcaDoc}
\usepackage{alltt}
\usepackage{underscore}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{ae}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[stable]{footmisc}
\input{spanishAlgorithmic}

\title{{\bf Introducción a la administración}\\Tarea Final\\Análisis de caso de estudio}
\author{Erik Regla\\ \texttt{eregla09@alumnos.utalca.cl}\\ \texttt{2011407014}\\}
\date{9 de Diciembre del 2015}

\makeindex[columns=3, title=Alphabetical Index, intoc]
\begin{document}
\renewcommand{\figurename}{Figura~}
\renewcommand{\tablename}{Tabla~}

\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Descripción de la situación}

%%Pendiente

\section{Misión y Visión}
Misión: Posicionarse sólidamente como una empresa en la cual el enfoque se el cliente y trabajadores, de modo de no repetir los errores que cometen las otras empresas en las cuales ``el padre'' trabajó.
%%parece más la venganza.
\newline
\phantom{asdd}
Vision: \textit{Ser una empresa nueva, innovadora, referente en el rubro del aseo y ornato tanto para trabajadores como clientes, ofreciendo servicios de la mejor calidad y preocupada de sus trabajadores.}
\section{Análisis FODA}
\subsection{Análisis interno}
\subsubsection{Fortalezas}
\begin{itemize}
\item Existe motivación tanto de ``usted'' como de ``su padre'' para poder crear una empresa nueva en el rubro.
\item ``Su padre'' posee experiencia técnica previa en el área.
\item Existen intenciones de ``partir haciendo las cosas bien'' no dejando de lado la importancia del trabajador en la organización.
\end{itemize}
\subsubsection{Debilidades}
\begin{itemize}
\item Si bien existe una persona con conocimiento técnico en el rubro, ninguna de las personas que compone la organización posee experiencia previa manejando este tipo de empresas.
\item Es una empresa nueva, aun se tiene que descubrir cuales son los problemas recurrentes.
\end{itemize}
\subsection{Análisis externo}
\subsubsection{Oportunidades}
\begin{itemize}
\item Al ser una empresa con vision de mejorar las condiciones laborales, encontrar gente dispuesta a unirse es una tarea ligeramente más fácil. Permite diferenciar el ambiente y condiciones de trabajo del resto de las empresas, al volverlo grato y agradable.
\item Es más facil ``dar en el gusto'' al cliente, dado que al ser empresa nueva es fácil entregar una mayor sensación de ``importancia del cliente'' y satisfacción a este.
\end{itemize}
\subsubsection{Amenazas}
\begin{itemize}
\item Al ser una empresa nueva y pequeña, podría no haber trabajo disponible de manera inmediata, dificultando el arranque.
\item La lealtad a la marca y la economía de escala presentes en las empresas más grandes puede dificultar la competencia en precios, creando una barrera de entrada importante para ``nosotros'' y una de salida fuerte para los potenciales clientes.
\end{itemize}
\section{Objetivos}
\begin{itemize}
	\item Poseer clientes estables en un plazo de tres meses al momento de creación de la empresa. De ser posible tenerlos antes.
	\item Lograr que los trabajadores se sientan identificados con la empresa.
	\item Lograr que los clientes se sientan comparativamente más satisfechos con nuestro trabajo realizado que con el de otras empresas.
	\item Estabilizar los ingresos de la organización de modo de poder contratar mayor cantidad de personal y comenzar la expansión.
\end{itemize}

\section{Estrategias a desarrollar}
\begin{itemize}
	\item Generar una red de contactos entre los trabajadores como también con ex empleadores del personal de la organización para ver potenciales clientes.
	\item Realizar evaluaciones del estado de la organización constantemente. Solicitar ayuda a personal especializado (psicólogo) a modo de poder tener una evaluación certera y saber que les preocupa a nuestros trabajadores en su area de trabajo.
	\item Evaluar y vigilar el estado del arte de las empresas locales y de la competencia latente. Cambiar servicios en función de dicha evaluación de manera incremental. Realizar la evaluación y "mutación" de manera constante.
	\item Establecer políticas que favorezcan los ingresos y mantener un control de economía de escala para poder incrementar la utilidad al comienzo de la empresa. 
\end{itemize}
\section{Descripción de cada uno de los cargos}
	\section{Planificación a un año de trabajo}
Para la evaluación se van a considerar las siguientes métricas por parte del cliente:
\begin{itemize}
	\item Satisfacción: En base a encuestas podemos decir que si 2/3 de nuestros empleadores están satisfechos con nuestro servicio entonces consideramos que la satisfacción fue un éxito.
	
	...pendiente...
\end{itemize}

\end{document}