%% Processes 
\newcommand{\riskProcessGetAppointment}{
	Obtención de hora de atención.
}\newcommand{\riskProcessNewSuggestion}{
	Entrega de sugerencias.
}\newcommand{\riskProcessNewClaim}{
	Entrega de reclamos.
}\newcommand{\riskProcessGetInformation}{
	Solicitud de información.
}\newcommand{\riskProcessUsoDeSitioWeb}{
	Disponibilidad del servicio.
}\newcommand{\riskProcessConfiabilidadDeSitioWeb}{
	Confiabilidad del servicio.
}\newcommand{\riskProcessIntegridad}{
	Integridad de datos.
}\newcommand{\riskProcessResguardoInformacionPersonal}{
	Resguardo de información personal.
}\newcommand{\riskProcessResguardoInformacionInstitucional}{
	Resguardo de información institucional.
}\newcommand{\riskProcessResguardoPlataforma}{
	Fiabilidad de plataforma
}\newcommand{\riskProcessRemuneraciones}{
	Remuneraciones
}\newcommand{\riskProcessRegistroComunalDePermisosDeCirculacion}{
	Registro comunal de permisos de circulación
}\newcommand{\riskProcessLicenciasDeConducir}{
	Licencias de conducir
}\newcommand{\riskProcessPatentesMunicipales}{
	Patentes municipales
}\newcommand{\riskProcessControlDeBienes}{
	Control de bienes
}\newcommand{\riskProcessAdquisisionYControlDeBodegas}{
	Adquisisión y control de bodegas
}\newcommand{\riskProcessBancoDeDatosPropiedasComunales}{
	Banco de datos propiedas comunales
}\newcommand{\riskProcessTramitesDeOficinaDePartes}{
	Tramites de oficina de partes
}\newcommand{\riskProcessDepartamentoTecnologiasJuzgadosDePoliciaLocal}{
	DepartamentoTecnologiasJuzgados de polícia local
}\newcommand{\riskProcessMantencionYAdministracionDeCartografiaDigital}{
	Mantencion y administración de cartografia digital
}\newcommand{\riskProcessAdministracionRedDepartamenteLicenciasDeConducir}{
	Administracion red departamente licencias de conducir
}\newcommand{\riskProcessAdministracionRedDepartamentoDeJuzgadosDePoliciaLocal}{
	Administracion red departamento de juzgados de policía local
}\newcommand{\riskProcessPartesEmpadronadosDepartamentoDeSeguridadCiudadana}{
	Partes empadronados departamento de seguridad ciudadana
}\newcommand{\riskProcessAdministracionRedDepartamentoPatentesMunicipalesYTesoreria}{
	Administración red departamento patentes municipales y tesorería
}\newcommand{\riskProcessAdministracionRedDelDepartamentoDeSeguridadCiudadana}{
	Administración red del departamento de seguridad ciudadana
}\newcommand{\riskProcessAdministracionDeDireccionDeObrasMunicipales}{
	Administración de dirección de obras municipales
}\newcommand{\riskProcessAdministracionDeSistemasDeDesarrolloComunitario}{
	Administracion de sistemas de desarrollo comunitario
}\newcommand{\riskProcessSistemasComputacionesPorInternetYSistemasSociales}{
	Sistemas computaciones por internet y sistemas sociales
}\newcommand{\riskProcessAdministracionDeSistemasDeEgresosRecursosHumanosYRemuneraciones}{
	Administración de sistemas de egresos, recursos humanos y remuneraciones
}\newcommand{\riskProcessContabilidadGubernamental}{
	Contabilidad gubernamental
}\newcommand{\riskProcessOperacionNormalDeOficinaSecretariaODepartamento}{
	Operación normal de oficina, secretaría o departamento
}