\newcommand{\riskNameMultasPorServiciosOperaciones}{
    Multas por servicios operaciones (como agua, luz).
}\newcommand{\riskNamePerdidaDeSoporteDeProyectosLicitados}{
    Pérdida de soporte de proyectos licitados.
}\newcommand{\riskNameFinDeFacturaciones}{
    Fin de facturaciones.
}\newcommand{\riskNameDesastresLogicos}{
    Desastres lógicos.
}\newcommand{\riskNameDivulgacionYCopiadoDeInformacion}{
    Divulgación y copiado de informacion.
}\newcommand{\riskNameFaltaDeStockDeRecursosTecnologicos}{
    Falta de stock de recursos tecnológicos.
}\newcommand{\riskNameCandadosDeSeguridad}{
    candados de seguridad.
}\newcommand{\riskNameFaltaDeDocumentacionEImplantacionDePoliticasParaEnvioDeCorreosMasivos}{
    Falta de documentación e implantación de políticas para envío de correos masivos.
}\newcommand{\riskNameFaltaDePuntoDeContacto}{
    Falta de punto de contacto.
}\newcommand{\riskNameRolesNoDefinidos}{
    Roles no definidos.
}\newcommand{\riskNameFaltaDeMonitoreo}{
    Falta de monitoreo.
}\newcommand{\riskNamePermisosCirculacionVulnerables}{
    Obtención y/o renovación de permisos de circulación sin ingreso o acreditación física y online de datos sobre propietario, placa patente única, seguro obligatorio, revisión técnica y/o multas impagas.
}\newcommand{\riskNamePatentesVulnerables}{
    Obtención y/o renovación de patentes municipales sin ingreso y/o acreditación de dataos del contribuyente, propiedad, sucursales y datos del servicio de impuestos internos.
}\newcommand{\riskNameEmisionDecretosVulneravbles}{
    Emisión de decretos de pago sin registrar datos y/o sin comprobantes.
}\newcommand{\riskNameDecretosDePagoImputadosNoCorresponden}{
    Decretos de pago imputados a cuentas presupuestarias que no corresponden.
}\newcommand{\riskNameEmisionDeChequeIndividualVulnerable}{
    Emisión de cheque individual sin consultar datos en sistema de contabilidad gubernamental.
}\newcommand{\riskNameRecepcionDePagosVulnerables}{
    Recepción de pagos con cálculos de intereses y multas fuera de período.
}\newcommand{\riskNameQuiebreAutenticacionDeLlaveSeguridad}{
    Quiebre autenticación de llave seguridad.
}\newcommand{\riskNameQuiebreAutenticacionDeTarjetaMagnetica}{
    Quiebre autenticación de tarjeta magnética.
}\newcommand{\riskNameCopiaDeLlaves}{
    Copia de llaves.
}\newcommand{\riskNameInteroperabilidadConEstandarInexistente}{
    No interoperabilidad con estándar de norma técnica para los Órganos de la Administración del Estado.
}\newcommand{\riskNameIntegridadDeInformacionPorEstructuraDeDatos}{
    Integridad de información por estructura de datos.
}\newcommand{\riskNameCarenciaDeLicencias}{
    Carencia de licencias.
}\newcommand{\riskNameDependenciaDeLicencias}{
    Dependencia de licencias.
}\newcommand{\riskNameTransaccionRota}{
    Transaccion rota.
}\newcommand{\riskNameFaltaDeEncriptado}{
    Falta de encriptado.
}\newcommand{\riskNameResiduosDeInformacion}{
    Residuos de información.
}\newcommand{\riskNameMantenimientoPreventivoExternalizadoEjecutadoDeficientemente}{
    Mantenimiento preventivo externalizado ejecutado deficientemente.
}\newcommand{\riskNameDenegacionDeServicio}{
    Denegación de servicio.
}\newcommand{\riskNameEjecucionRemotaDeCodigo}{
    Ejecución remota de código.
}\newcommand{\riskNameManipulacionDeRedirecciones}{
    Manipulación de redirecciones.
}\newcommand{\riskNameEjecucionDeMalwareporFaltaDeSoftwareAv}{
    Ejecución de malwarepor falta de software AV.
}\newcommand{\riskNamePhishing}{
    Phishing.
}\newcommand{\riskNameDesastresNaturales}{
    Desastres naturales.
}\newcommand{\riskNameDesastresHumanos}{
    Desastres de origen humano.
}\newcommand{\riskNamePerdidaRobo}{
    Perdida o robo.
}\newcommand{\riskNameRespaldoInexistente}{
    Inexistencia de respaldos digitales.
}\newcommand{\riskNameRespaldoInexistenteFisico}{
    Inexistencia de respaldos físicos.
}\newcommand{\riskNameFaltaDeProtocoloDeBorradoDeInformacion}{
    Falta de protocolo de borrado de información.
}\newcommand{\riskNameAutoFiscalizacion}{
    Soporte externo ejecutado de manera deficiente.
}\newcommand{\riskNameRecuperacionDesastres}{
    No existe plan de recuperación de desastres.
}