\section{Inducción Estructural sobre BubbleSort}

\subsection{Funciones Auxiliares}
\[ max(A,B)=
 \begin{cases}
 A, \qquad& \text{si B $=\phi$}.\\
 A, \qquad& \text{si A $>$ B}.\\
 B, \qquad& \text{si A $=\phi$}.\\
 B, \qquad& \text{si A $<$ B}\\
\end{cases} \]

\[ removeItem(L,n)=
 \begin{cases}
 \to\phi, \qquad& \text{si L $= $ $\to$n}.\\
 \to$ L$', \qquad& \text{si L $=$ $\to$L$'\to$n}.\\
 \textit{removeItem}\text{(L$'$, n)}\to$k$,\qquad& \text{si L $=$ $\to$L$'\to$k}.
\end{cases} \]

\[ bubbleUp(L)=
 \begin{cases}
 \to\phi, \qquad& \text{si L $=$ $\to\phi$}.\\
 \to$ k$, \qquad& \text{si L $=$ $\to$ k}.\\
 \textit{max(bubbleUp}\text{(L$'$), k)}, \qquad& \text{si L $=$ $\to$L$'\to$ k}.\\
 \textit{max}\text{(j, k)}, \qquad& \text{si L $=$ $\to$ j $\to$ k}.
\end{cases} \]

\subsection{Definición de BubbleSort}
\[ BubbleSort(L)=
 \begin{cases}
 $k$, \qquad& \text{si L $=$ $\to$ k}.\\
 \textit{BubbleSort(removeItem(L,bubbleUp(L)))} \to \textit{bubbleUp(L)}, \qquad& \text{si L $=$ L$' \to$ k}\\
\end{cases} \]

\subsection{Bonus 1}
Ordenar lista L = $\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2.
\newline
\newline
BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2) = BubbleSort( removeItem(L, BubbleUp(L)) ) $\to$ BubbleUp(L)
\subsubsection{Iteración 1}
 BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2) = BubbleSort( removeItem(L, BubbleUp(L)) ) $\to$ BubbleUp(L)
 \begin{center}
    bubbleUp($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2)\\
    max( bubbleUp( $\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8), 2)\\
    max( max( bubbleUp($\to$ 5 $\to$ 1), 8), 2)\\
    max( max( max(5, 1), 8), 2)\\
    max( max(5, 8), 2)\\
    max( 8, 2)\\
    8\\
 \end{center}
 BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2) = BubbleSort( removeItem(L, 8) ) $\to$ 8
 \begin{center}
    removeItem($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2, 8)\\
    removeItem($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8, 8) $\to$ 2\\
    $\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 2\\
 \end{center}
 BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2) = BubbleSort( $\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 2 ) $\to$ 8

\subsubsection{Iteración 2}
 BubbleSort( $\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 2 ) = BubbleSort( removeItem(L, BubbleUp(L)) ) $\to$ BubbleUp(L)
 \begin{center}
   bubbleUp($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 2)\\
   max( bubbleUp($\to$ 5 $\to$ 1), 2)\\
   max( max( 5, 1), 2)\\
   max( 5, 2)\\
   5\\
 \end{center}
 BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 2) = BubbleSort( removeItem(L, 5) ) $\to$ 5
 \begin{center}
    removeItem($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 2, 5)\\
    removeItem($\to$ 5 $\to$ 1, 5) $\to$ 2\\
    removeItem($\to$ 5, 5) $\to$ 1 $\to$ 2\\
    $\to\phi$ $\to$ 1 $\to$ 2\\
    $\to$ 1 $\to$ 2\\
 \end{center}
 BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 2) = BubbleSort( $\to$ 1 $\to$ 2 ) $\to$ 5\newline
 BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2) = BubbleSort($\to$ 1 $\to$ 2 ) $\to$ 5 $\to$ 8
 
\subsubsection{Iteración 3}
 BubbleSort($\to$ 1 $\to$ 2 ) = BubbleSort( removeItem(L, BubbleUp(L)) ) $\to$ BubbleUp(L)
 \begin{center}
   bubbleUp($\to$ 1 $\to$ 2)\\
   max( 1, 2)\\
   1\\
 \end{center}
 BubbleSort($\to$ 1 $\to$ 2) = BubbleSort( removeItem(L, 2) ) $\to$ 2
 \begin{center}
    removeItem($\to$ 1 $\to$ 2, 2)\\
    $\to$ 1\\
 \end{center}
 BubbleSort($\to$ 1 $\to$ 2) = BubbleSort( $\to$ 1 ) $\to$ 2\newline
 BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2) = BubbleSort($\to$ 1) $\to$ 2 $\to$ 5 $\to$ 8\newline
 \newline
 Así finalmente:
 \begin{center}
     BubbleSort($\to$ 5 $\to$ 1 $\to$ 8 $\to$ 2) = $\to$ 1 $\to$ 2 $\to$ 5 $\to$ 8
 \end{center}

\subsection{Bonus 2}
La forma en que se ha definido \textit{BubbleSort(L)}, nos sugiere que la lista L se quedará ordenada de la siguienteForma.
\begin{equation*}
\textit{BubbleSort(}\mathcal{L}_{\mathbbm{N}}\textit{)} = \textit{BubbleSort(} \mathcal{L}\backslash\text{max(}\mathcal{L}\text{)} \textit{)} \to \text{max(}\mathcal{L}\text{)}
\end{equation*}
Pues \textit{removeItem} quita de la lista a ordenar el mayor término, entregado por \textit{bubbleUp}, pero además este mismo término es anexado al final de la lista posteriormente.
Por lo tanto, \textit{BubbleSort(L)} es efectivamente la lista L, ordenada de menor a mayor.
