\section{Inducci\'on para resolver sumatorias} 
Demostrar que:
\begin{equation*}
 \sum_{p=1}^{k} pH_{p} = \frac{k(k+1)}{2}H_{k} - \frac{k(k-1)}{4}
\end{equation*}
\begin{equation*}
 \textrm{Donde } H_{p} = \sum_{i=1}^{n} H_{i} = 1 + \frac{1}{2} + ...  + \frac{1}{p} \textrm{ es el p-'esimo n'umero arm'onico.}
\end{equation*}
\subsection{BI:}
Para 1.
\begin{equation*}
 \sum_{p=1}^{1} pH_{p} = \frac{1(1+1)}{2}H_{1} - \frac{1(1-1)}{4} = 1*H_{1}
\end{equation*}
\begin{eqnarray*}
  1*H_{1} - 0 &=& 1*H_{1}\\
  1*1 &=& 1*1\\
\end{eqnarray*}

Para 2.
\begin{equation*}
 \sum_{p=1}^{2} pH_{p} = \frac{2(2+1)}{2}H_{2} - \frac{2(2-1)}{4} = 1*H_{1} + 2*H_{2}
\end{equation*}
\begin{eqnarray*}
 3 + (1 + \frac{1}{2}) - \frac{1}{2} &=& 1*1 + 2*(1 + \frac{1}{2})\\
 3*\frac{3}{2} - \frac{1}{2} &=& 1 + 2(\frac{3}{2}\\
 \frac{9}{2} - \frac{1}{2} &=& 1 + 3\\
 4 &=& 4\\
\end{eqnarray*}
Por lo tanto, hemos comprobado que la base de la inducci'on se cumple.

\subsection{HI:}
\begin{equation*}
 \sum_{p=1}^{k} pH_{p} = \frac{k(k+1)}{2}H_{k} - \frac{k(k-1)}{4}
\end{equation*}

\subsection{TI:}
\begin{equation*}
 \sum_{p=1}^{k+1} pH_{p} = \frac{(k+1)(k+2)}{2}H_{k+1} - \frac{k(k+1)}{4} =
 \frac{k(k+1)}{2}H_{k} - \frac{k(k-1)}{4} + (k+1)*H_{k+1}
\end{equation*}
\begin{eqnarray*}
 \frac{k(k+1)}{2}H_{k} &-& \frac{k(k-1)}{4} + (k+1)*H_{k+1}\\
 \frac{k(k+1)}{2}H_{k} &-& \frac{k(k-1)}{4} + (k+1)*\left(H_{k} + \frac{1}{k+1}\right)\\
  H_{k}\left( \frac{k(k+1)}{2} + k+1 \right) &-& \frac{k(k-1)}{4} + 1\\
  H_{k}\left( \frac{k^2 + k + 2 k + 2}{2}\right) &-& \frac{k^2 - k + 4}{4}\\
  H_{k}\left( \frac{(k+1)(k+2)}{2}\right) &-& \frac{k^2 + k - 2 k + 4}{4}\\  
  H_{k}\left( \frac{(k+1)(k+2)}{2}\right) &-& \left( \frac{k(k+1)}{4} - \frac{2(k+2)}{4} \right)\\
  H_{k}\left( \frac{(k+1)(k+2)}{2}\right) &-& \frac{k(k+1)}{4} + \frac{k+2}{2} 
  \qquad\textrm{ ,con }\frac{k+2}{2} \textrm{ = }\frac{(k+2)(k+1)}{2(k+1)} \\ 
  \frac{(k+1)(k+2)}{2} \left( H_{k} + \frac{1}{k+1} \right) &-& \frac{k(k+1)}{4}\\
\end{eqnarray*}
\begin{equation*}
  \textrm{As'i finalmente:}\qquad\frac{(k+1)(k+2)}{2}H_{k+1} - \frac{k(k+1)}{4}
\end{equation*}
Por lo tanto, 2.3 se cumple.
