\documentclass[11pt]{utalcaDoc}
\usepackage{alltt}
\usepackage{underscore}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{ae}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{inconsolata}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{makecell}
% \usepackage{placeins}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{keyval}% http://ctan.org/pkg/keyval
\usepackage{minted}

\title{{\bf Seguridad Informática}\\ Proyecto 1}
\author{Erik Regla\\ eregla09@alumnos.utalca.cl}
\date{\today}

\input{templates.tex}
\input{officeBaseStructure.tex}
\input{secretaryBaseStructure.tex}
\input{deparmentBaseStructure.tex}
\input{phpApplicationBaseStructure.tex}
\input{threatModel.tex}



\begin{document}
\maketitle

\newpage

\section{Introducción}

\section{Estructura organizacional}
El alcance de este trabajo abarca solo las siguientes divisiones:
\begin{itemize}
	\item {
		\textbf{Departamento de asuntos municipales}. Perteneciente a la secretaría municipal. Este se compone de las siguientes oficinas:
		\begin{itemize}
			\item Oficina de partes alcaldía
			\item Sección resolutiva
			\item Sección administrativa
		\end{itemize}
	}
	\item {
		\textbf{Departamento de certificación y archivo}.  Perteneciente a la secretaría municipal. Este se compone de las siguientes oficinas:
		\begin{itemize}
			\item Oficina de registro municipal de transferencias
			\item Oficina de control de archivo y reoresentación.
		\end{itemize}
	}
	\item {
		\textbf{Departamento de asuntos concejo cosoc y otros}.  Perteneciente a la secretaría municipal. Este se compone de las siguientes secciones:
		\begin{itemize}
			\item Sección cosoc
			\item Sección consejo municipal
		\end{itemize}
	}
	\item {
		\textbf{Departamento de revisión de procesos de contratación pública}.   Perteneciente a la dirección de control.
	}
	\item {
		\textbf{Departamento de auditoría operativa}.  Perteneciente a la dirección de control.
	}
	\item {
		\textbf{Departamento Revisión de procesos de pago, bienes y servicios}.  Perteneciente a la dirección de control. 
	}
\end{itemize}

Se establece para cada departamento la siguiente estructura base:
\begin{itemize}
	\item Un(a) Jefe(a) de departamento.
	\item Un(a) Secretario(a) general de departamento.
	\item Uno o más ejecutivos de departamento.
	\item Un encargado de TI del departamento.
\end{itemize}


Se establece para cada oficina la siguiente estructura base:
\begin{itemize}
	\item Un(a) Jefe(a) de oficina.
	\item Un(a) Secretario(a) general.
	\item Uno o más ejecutivos de oficina.
\end{itemize}

Se establece para cada secretaría la siguiente estructura base:
\begin{itemize}
	\item Un(a) Secretario(a) general.
	\item Uno o más ejecutivos de oficina.
\end{itemize}

\section{Identificación de activos}
Durante la identificación de activos esta se ha limitado a activos que puedan presentar riesgos de seguridad de la información, ignorando los activos humanos y los activos de servicios de TI ya que escapan a situaciones bajo el control directo y supervisión de el equipo de TI. Adicionalmente está especificado en la especificación del proyecto que dichos factores no deben de ser incluidos.

\subsection{Activos de carácter transversal}
A continuación se listan los activos de caracter transversal, quiere decir, cuyo uso se extiende por más de una sola oficina.

\informationResource
{RTR\_PRINC\_001}
{Router principal Cisco 2901, gateway externo perteneciente a la municipalidad}
{Hardware TI}
{Sala de servidores - primer piso}
{Departamento de TI}
{1}{5}{5}
{
	\threatCVE{CVE-2013-1241}{Autenticación inválida en cabeceras del módulo ISM}
	\threatResourceLost
	\threatHumanIntervention
	\threatRemoteIntervention
	\threatNaturalDisaster
	\threatHumanDisaster
}

\informationResource
{RTR\_SECUN\_001}
{Router secundario Cisco 2901, utilizado de punto intermedio hacia la red interna}
{Hardware TI}
{Sala de servidores - primer piso}
{Departamento de TI}
{1}{5}{5}
{
	\threatCVE{CVE-2017-3881}{Ejecución arbitraria de código (resuelto)}
	\threatResourceLost
	\threatHumanIntervention
	\threatRemoteIntervention
	\threatNaturalDisaster
	\threatHumanDisaster
}

\informationResource
{SWI\_NODES\_001}
{Switch general Cisco Catalyst 2960, para nodo base del arbol de conectividad}
{Hardware TI}
{Sala de servidores - primer piso}
{Departamento de TI}
{1}{5}{5}
{
	\threatCVE{CVE-2017-3881}{Ejecución arbitraria de código (resuelto)}
	\threatResourceLost
	\threatHumanIntervention
	\threatRemoteIntervention
	\threatNaturalDisaster
	\threatHumanDisaster
}

\informationResource
{SRV\_SHARE\_001}
{Dell PowerEdge R520 750W E5 2440}
{Hardware TI}
{Sala de servidores - primer piso}
{Departamento de TI}
{5}{5}{5}
{
	\threatHumanIntervention
	\threatRemoteIntervention
	\threatNaturalDisaster
	\threatHumanDisaster
	\threatInterest
}


\informationResource
{OSS\_WINDO\_001}
{Windows Server 2019 Datacenter Edition}
{Sistemas Operativos}
{SRV_SHARE_001}
{Departamento de TI}
{2}{5}{5}
{
	Mas de 390 vulnerabilidades detectadas\footnote{https://www.cvedetails.com/product/50662/Microsoft-Windows-Server-2019.html?vendor_id=26}\\
	\threatHumanIntervention
	\threatRemoteIntervention
}


\informationResource
{EXE\_EXCHA\_001}
{Módulo servidor para Microsoft Exchange 2016, para uso de correos corporativos de los funcionarios de la municipalidad.}
{Software}
{SRV_SHARE_001}
{Departamento de TI}
{5}{5}{5}
{
	\threatCVE{CVE-2018-8374}{Tampering Vulnerability existente al momento de \\un fallo en la información de los perfiles}
	\threatCVE{CVE-2018-8302}{Ejecución de código remota debido al fallo de \\
	manipulación de objetos en memoria, resultante en control total}
	\threatCVE{CVE-2018-8159}{ XSS resultante en elevación de privilegios por \\
	medio de requests web }
	\threatCVE{CVE-2018-8154}{Ejecución de código remota debido a la corrupción \\
	del manejo de objetos en memoria, resultante en control total}
	\threatCVE{CVE-2018-8153}{ Spoofing }
	\threatCVE{CVE-2018-8152}{ Elevación de privilegios }
	\threatCVE{CVE-2018-8151}{ Corrupción de memoria }
	\threatHumanIntervention
	\threatRemoteIntervention
	\threatInterest
}

\informationResource
{ARC\_LOCAL\_001}
{Archivo general de la municipalidad - registro de documentos}
{Activos tangibles / Activos intangibles}
{Archivo - Primer piso}
{Departamento de Certificación y Archivos}
{5}{4}{2}
{
	\threatNoPhysicalBackup
	\threatNoDigitalBackup
	\threatHumanIntervention
}

\phpApplicationBaseStructure[appdefinition={
	\informationResource
	{EXE\_WPRES\_001}
	{Servidor Wordpress 5.1 Beta3 para página institucional}
	{Software}
	{SRV\_SHARE\_001}
	{Departamento de TI}
	{1}{3}{3}
	{
		\threatCVE{CVE-2019-9787}{Ejecución remota de código por medio de CRSRF}
		\threatCVE{CVE-2018-8302}{Sanitización de wp\_validate manipula redirects}
		\threatHumanIntervention
		\threatRemoteIntervention
	}
},
apprefr=EXE\_WPRES\_001,
srvrefr=SRV\_SHARE\_001,
dbsrvrefr=EXE\_MYSQL_001,
dbsrvrefconfi=1,
dbsrvrefinteg=3,
dbsrvrefavail=3,
dbinstrefr=EXE\_SQLTB_001,
dbinstrefconfi=1,
dbinstrefinteg=3,
dbinstrefavail=3,
dbinstrefcve={
	\threatTransitive
	\threatInterest
},
phpinstrefr=EXE\_PHPSR_001,
phpinstrefconfi=1,
phpinstrefinteg=3,
phpinstrefavail=3]



\phpApplicationBaseStructure[appdefinition={
	\informationResource
	{EXE\_ADMIN\_002}
	{Servidor con aplicativo de administración propia para municipio}
	{Software}
	{SRV\_SHARE\_002}
	{Departamento de TI}
	{5}{5}{5}
	{
		\threatUnkown
		\threatTransitive
		\threatInterest
	}
},
apprefr=EXE\_ADMIN\_002,
srvrefr=SRV\_SHARE\_002,
dbsrvrefr=EXE\_MYSQL_002,
dbsrvrefconfi=4,
dbsrvrefinteg=5,
dbsrvrefavail=4,
dbinstrefr=EXE\_SQLTB_002,
dbinstrefconfi=5,
dbinstrefinteg=5,
dbinstrefavail=5,
dbinstrefcve={
	\threatTransitive
	\threatInterest
},
phpinstrefr=EXE\_PHPSR_002,
phpinstrefconfi=4,
phpinstrefinteg=5,
phpinstrefavail=4]


\phpApplicationBaseStructure[appdefinition={
	\informationResource
	{EXE\_ADMIN\_003}
	{Servidor con aplicativo de administración para archivo de municipio}
	{Software}
	{SRV\_SHARE\_003}
	{Departamento de TI}
	{5}{5}{5}
	{
		\threatUnkown
		\threatTransitive
		\threatInterest
	}
},
apprefr=EXE\_ADMIN\_003,
srvrefr=SRV\_SHARE\_003,
dbsrvrefr=EXE\_MYSQL_003,
dbsrvrefconfi=4,
dbsrvrefinteg=5,
dbsrvrefavail=4,
dbinstrefr=EXE\_SQLTB_003,
dbinstrefconfi=5,
dbinstrefinteg=5,
dbinstrefavail=5,
dbinstrefcve={
	\threatTransitive
	\threatInterest
},
phpinstrefr=EXE\_PHPSR_003,
phpinstrefconfi=4,
phpinstrefinteg=5,
phpinstrefavail=4]



\subsection{Activos de carácter específico}
A continuación se listan los activos de caracter específico, quiere decir, cuyo uso es solo de un oficina, departamento o sección en particular.

\repeatOnEachOfficeBase{OF001}{Oficina de Partes Alcaldía}{ Departamento de Asuntos Municipales}

\repeatOnEachOfficeBase{OF002}{Oficina de Registro Municipal de Transferencias}{ Departamento de Certificación y Archivo}

\repeatOnEachOfficeBase{OF003}{Oficina de Control de Archivo y reorsentación}{ Departamento de certificación y archivo}

\repeatOnEachSecretaryBase{SE001}{Sección Resolutiva}{Departamento de Asuntos Municipales}

\repeatOnEachSecretaryBase{SE002}{Sección Administrativa}{Departamento de Asuntos Municipales}

\repeatOnEachDepartmentBase{DP001}{Departamento de Asuntos Municipales}{primer piso}

\repeatOnEachDepartmentBase{DP002}{Departamento de Certificación y Archivo}{segundo piso}

\repeatOnEachDepartmentBase{DP003}{Departamento de Asuntos Concejo Cosoc y Otros.}{tercer piso}

\repeatOnEachDepartmentBase{DP004}{Departamento de Revisión de Procesos de Contratación Pública}{cuarto piso}

\repeatOnEachDepartmentBase{DP005}{Departamento de Auditoría Operativa} {quinto piso}

\repeatOnEachDepartmentBase{DP006}{Departamento de Revisión de Pagos de Bienes y Servicios}{sexto piso}

\section{Análisis de riesgos}
\section{Matriz de riesgos}
\section{Política de seguridad}


\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{REF:crc}
	Bill McDaniel.
	\textit{An Algorithm for Error Correcting Cyclic Redundance Checks}.
	https://www.drdobbs.com/an-algorithm-for-error-correcting-cyclic/184401662, 2002.

	\bibitem{REF:gnupg}
	Linux Man pages.
	\textit{gpg(1) - Linux man page}.
	https://linux.die.net/man/1/gpg.


	\bibitem{REF:veracrypt}
	VeraCrypt.
	\textit{Documentation}.
	https://www.veracrypt.fr/en/Documentation.html.


	\bibitem{REF:mellon}
	Koopman, Philip and Chakravarty, T.
	\textit{Cyclic redundancy code (CRC) polynomial selection for embedded networks}.
	10.1109/DSN.2004.1311885. 2004.


\end{thebibliography}

\end{document}